%\chapter{L'École Centrale de Nantes et le campus universitaire}
\chapter{The Ecole Centrale de Nantes and campus}

%\section{L'enseignement supérieur français}\trad
\section{French higher education}

%Comme pour les autres pays européens, l'enseignement supérieur est basé sur le système « LMD » : Licence Master Doctorat.
%En France, il n'y a pas que les universités, mais il existe également des Grandes Écoles, dites écoles d'ingénieurs, comme l'École Centrale Nantes.
%Pour débuter un doctorat en France, on peut avoir suivi soit un cursus universitaire (en passant donc par un master recherche) soit venir d'une école d'ingénieurs.

As in other European countries, higher education is based on the "LMD" Bachelor Master Doctorate.
In France, there is not only universities, but there are also Grandes Ecoles, known engineering schools such as the Ecole Centrale Nantes.
To start a PhD in France, can be followed by either a university degree (thus passing by a research master) or come from an engineering school.
\input{parts/campus}
\input{parts/sport-culture}

%\section{Trouver un logement}\trad
\section{Find a home}
%\paragraph{Cité universitaires} En tant que doctorant tu es normalement prioritaire pour obtenir un logement du CROUS. Le mieux est de se rendre directement  à l'accueil du CROUS (2 bd Guy Mollet arrêt de TRAM Faculté) et se référer au site internet du CROUS www.crous-nantes.fr. ATTENTION, il y a beaucoup de demandes, il est donc préférable de s'y prendre plusieurs mois à l'avance (au mois d'Avril pour Septembre) !
\paragraph{Campus} As a PhD student you are normally a priority for housing CROUS. It is best to go directly to the home CROUS (2 bd Guy Mollet stop TRAM Faculty) and refer to CROUS website www.crous-nantes.fr. ATTENTION, there are many applications, it is preferable to take several months in advance (in the month of April to September)!

%\paragraph{Colocation} Si vivre à plusieurs te tente, tu peux trouver sur www.appartager.fr plein d'annonces gratuites pour partager les frais et faire des rencontres très rapidement.

\paragraph{Flatshare} If you live several attempts, you can find lots of ads on www.appartager.fr free to share costs and meet new people very quickly.

%\paragraph{Location d'appartement} Pour trouver un appartement à louer, il y a deux possibilités : les agences immobilières (ATTENTION, il faut généralement payer des frais d'agence pouvant s'élever à 1 mois de loyer), les annonces de particuliers (leboncoin.fr, de particulier à particulier pap.fr et/ou le CROUS). Penses également à acheter le supplément immobilier du journal Ouest France publié tous les samedi !

\paragraph{Apartment rental} To find an apartment, there are two possibilities: the estate (WARNING must generally pay agency fees of up to one month's rent), announcements of special (leboncoin.fr of particular particular pap.fr and / or CROUS). Do also buy real estate supplement of the newspaper Ouest France published every Saturday!

%\paragraph{Purcharge appartement} Bon ben là, il faut y réfléchir mais si tu as de l'argent de coté ou que tu aimes harceler ton banquier, ça peut être un bon investissement ; tu vas surement rester 3 ans sur place !!

\paragraph{Purchase apartment} If you have money aside if you like or harass your banker, it can be a good investment, you'll probably stay 3 years on site!
%Pour le lieu de ton logement tu feras face au dilemme classique :
%\begin{itemize}
%  \item Habiter au centre ville, près de toutes les animations étudiantes, facilement accessible par le tram pour te rendre au boulot. Mais tu risques d'avoir un petit logement cher avec des difficultés pour garer ta voiture.
%  \item Habiter une petite maison pas très chère en banlieue au milieu de la nature avec jardin et barbecue mais tu devras investir dans une voiture et faire une croix sur le troisième verre pour rentrer chez toi...
%  \item Dormir dans ton bureau (tu remarqueras comme la moquette est confortable... et propre !!)
%\end{itemize}

For the place of your accommodation you will face the classic dilemma:%\begin{itemize}
  \item Living in the city center, close to all the students animations, easily accessible by tram you get to work. But you have a small risk of expensive housing with difficulties to park your car.
  \item Living in a small house in the suburbs not very expensive in the middle of nature with garden furniture and barbecue, but you will have to invest in a car and make a cross on the third glass to go home ...
  \item Sleep in your office (as you will notice the carpet is clean and comfortable ...!)
\end{itemize}

%Lors de ta première année de thèse, tu peux avoir droit aux APL (Aides Personnalisées au Logement) puisqu'elles se basent sur les revenus que tu as obtenus l'année précédente pour calculer ton aide (penses à valoriser ton statut d'étudiant). Se renseigner sur le site \url{www.caf.fr} de la Caisse d'allocation familiale qui délivre cette aide personnalisée. En tout cas, mieux vaut faire la demande, ça ne mange pas de pain.
During your first year PhD student, you may be eligible for APL (Custom Aids for Housing) as they are based on the income you have from the previous year to calculate your help (thinking about enhancing your student status) . Learn about the site \ url {www.caf.fr} the Family Allowance Fund which delivers the personalized assistance. In any case, it is better to apply, it does not eat bread.

%\section{Manger près de Centrale}\trad
\section{Eat near Central}

%\subsection{Les restaurants universitaires (ou « RU »)}
\subsection{University restaurants (or "RU")}
%Les « restos U » auxquels tu peux avoir facilement accès à pied depuis Centrale se comptent au nombre de trois : le Tertre, le Rubis et la Cafétéria du pôle étudiant. Il en existe d'autres à Nantes et tu trouveras toutes les informations les concernant sur le site du CROUS de Nantes (\url{http://www.crous-nantes.fr}). Le tarif d'un plateau-repas au RU se situe aux alentours des 3 euros (tarif 2011 – 2012).
%Le paiement s'effectue exclusivement grâce à ta carte d'étudiant Pass'Sup, qui fait aussi office de carte Moneo.

%Tu peux créditer ta carte Pass' Sup dans n'importe quels bureaux de poste, banques, cabines téléphoniques, halls d'accueil de restaux U, etc... arborant le logo « Moneo », ou encore en ligne sur \url{www.moneo.net} !!

The "restos U" that you can easily access on foot from Central to count the number three: Tertre, the Ruby and the Cafeteria division student. There are others to Nantes and you will find all the information about them on the site CROUS Nantes (\ url {} http://www.crous-nantes.fr). The price of a meal tray in the UK is around 3 euros (2011 - 2012).

Payment is made only through your student card Pass'Sup, which also serves as Moneo card.

You can credit your card Pass' Sup in any post office, banks, phone booths, reception halls of restaux U, etc ... bearing the logo "Moneo" or online at \ url {www.moneo.net}!

%\subsubsection{Le Tertre}
\subsubsection{The Tertre}
%Le Tertre se situe juste en face de l'arrêt de tramway Facultés. Il comporte deux étages et permet un choix relativement varié de cuisines.
%On y trouve au rez-de-chaussée une sandwicherie ainsi qu'un coin café et à l'étage plusieurs pôles thématiques (cuisine du monde, poisson, grill, pizza, etc...).

%Ouverture : Le midi (11h00-13h30) du lundi au vendredi.

The Tertre is located just opposite the tram stop Faculties. It has two floors and provides a relatively varied choice of cuisines.
It is on the ground floor a sandwich and a coffee corner and upstairs several thematic clusters (world cuisine, fish, grill, pizza, etc ...).

Opening: afternoon (11:00 to 1:30 p.m.) Monday through Friday.
%\subsubsection{Le Rubis}
\subsubsection{The Rubis}

%L'intérêt principal de ce restaurant est qu'il est en général moins pris d'assaut que son homologue le Tertre et qu'en plus il est ouvert le soir (avec une sympathique petite musique de fond bien agréable pour digérer toutes les formules et équations de la journée).
%Ainsi, tu pourras travailler ta thèse jusqu'à 19h00, manger au RU et enfin revenir pour poursuivre ton travail (jusqu'à la fermeture de l'école à 22h00 pile)

%Ouverture : Le midi (11h00-13h30) et le soir (18h30-20h00) du lundi au samedi midi.

The main interest of this restaurant is that it is generally less attacked than his counterpart Tertre and in addition it is open in the evening (with a nice little nice background music to digest all formulas and equations of the day).
Thus, you can work on your thesis until 19:00, eating in the UK and finally back to continue your work (up to the closure of the school at 22:00 battery)

Open: For lunch (11h00-13h30) and evening (18h30-20h00) from Monday to Saturday.


%\subsection{La Cafétéria du pôle étudiant}
\subsection {The Student Cafeteria pole}
%La cafétéria du pôle étudiant se situe entre les Facs de Droit et de Lettres.
%Elle est ouverte en continu de 8h30 à 17h30 et l'ambiance est assez "chaleureuse" (ambiance Lettre et Droit quoi...).
%On y sert des repas "chauds" en continu (paninis, tapas, etc...) et tu y trouveras aussi crudités et viennoiseries.

%Ouverture : Du lundi au Vendredi de 9h30 à 21h00.

The student center cafeteria is located between Facs Law and Letters.
It is open continuously from 8:30 to 17:30 and the atmosphere is very "warm" (Letter atmosphere and what ... Right).
It serves meals "hot" continuously (paninis, tapas, etc ...) and you'll also find salads and pastries.

Hours: Monday to Friday from 9:30 to 21:00.

%\subsection{Le bâtiment L (la K-fet' de l'école)}

%Il fut un temps pas si lointain où le bâtiment L de l'école abritait une cafétéria permettant aux élèves et au personnel de s'y restaurer sans quitter le campus.
%Cette K-fet' ayant fermé ses portes pour des raisons administratives en 2012, il n'est plus possible de s'y rendre le midi.
%Cependant, la rumeur court qu'elle pourrait renaître de ses cendres ; affaire à suivre...
%Pas traduit car pas intéressant

%\subsection{La baraque à frites}
%Quand les RU sont fermés ou quand le temps te manque, tu trouveras en général une camionnette-snack garée au niveau du rond point de l'école.
%Double-américain avec surplus de ketchup et frites au menu !!

%Ouverture : Le midi du lundi au vendredi.

\ subsection {The French Fries}
When the RU are closed or when you lack the time, you will find usually a van parked snack at the roundabout school.
Double-American with extra ketchup and fries on the menu!

Opening: afternoon of Monday to Friday.

%\subsection{Le Fac' Food}

%Le Fac' Food est, tu l'as deviné, une sandwicherie. Elle est située en face de l'école et tu y trouveras sandwichs, burgers en tous genres, paninis, américains, etc...

%Ouverture : Du lundi au vendredi de 8h00 à 15h00.

\subsection{The Fac 'Food}

The Fac 'Food is, you guessed it, a sandwich shop. It is located in front of the school and you will find sandwiches, burgers of all kinds, paninis, American, etc ...

Hours: Monday to Friday 8:00 to 15:00.

%\subsection{Pizzeria-brasserie « Le Café Gourmand »}

%Cette brasserie jouit d'une bonne réputation sur le net et elle est pourvue d'une grande terrasse-jardin à l'arrière.
%Formule "Pizza - Café Gourmand" à 14 euros.

%Ouverture : Le midi du lundi au vendredi et le jeudi soir (pizza à emporter)

\subsection{Pizzeria-brewery "Café Gourmand"}

This beer has a good reputation on the net and it is provided with a large garden terrace at the rear.
Formula "Pizza - Gourmet Coffee" to 14 euros.

Opening: afternoon of Monday to Friday and on Thursday evening (pizza takeaway)

%\subsection{Bar-brasserie « Les Facultés »}
%La brasserie Les Facultés est située juste en face de l'école à côté du Fac' Food (même enseigne).
%Tu pourras y manger en terrasse et tu y trouveras également un bureau de tabac.

%Ouverture :     Du lundi au vendredi de 7h00 à 20h00 et le samedi de 7h30 à 14h00.

\subsection {Beer Hall "Faculties"}
The brewery is located Faculties in front of the school next to the Fac 'Food (same brand).
You can eat on the terrace and you will find also a tobacconist.

Hours: Monday to Friday from 7:00 to 20:00 and Saturday from 7:30 to 14:00.

%\subsection{Bar-brasserie « Le Campus »}
%Cette petite brasserie avec terrasse située tout près de Centrale, rue du Fresche Blanc, t'accueillera avec des formules midi de 7 à 15 euros (+ buffet à volonté).

%Ouverture : Du lundi au vendredi de 7h00 à 17h00.

\subsection {Beer Hall "Campus"}
This little brasserie with terrace located close to Central Street Fresche White will welcome you with formulas noon 7 to 15 euros (+ buffet).

Hours: Monday to Friday 7:00 to 17:00.

%\section{Aide aux étudiants étrangers}\trad
%Tu es un chercheur étranger à Nantes ?
%L'association « Chercheurs Étrangers à Nantes » constitue un guichet unique en matière d'information et d'accueil.
%Parmi les services proposés, on retrouve :
%\begin{itemize}
%  \item L'aide à la préparation du séjour,
%  \item Des services personnalisés pour ton arrivée (information sur la vie quotidienne, transport, plans, scolarisation des enfants...),
%  \item Un appui aux démarches administratives de séjour (constitution et dépôt du dossier de demande de titre de séjour, informations pratiques sur les taxes, salaires, assurances, visite médicale, banque, etc...).
%  \item Des cours de français en tant que langue étrangère (à faible coût), niveaux débutant et avancé
%\end{itemize}

\section{Help foreign students}
You are a foreign researcher in Nantes?
The association "Foreign Researchers in Nantes" is a one-stop information and care.
Among the services offered are:
\begin{itemize}
   \item Support for the preparation of stay
   \item personalized services for your arrival (information on daily life, transport, maps, children's schooling ...)
   \item Support to administrative room (Incorporation and submission of the application for a stay, practical information on taxes, wages, insurance, medical, banking, etc ...).
   \item French courses as a foreign language (at low cost), beginner and advanced levels
\end{itemize}
%Par ailleurs, tu as envies de participer, de créer ou de t'engager ?
%Les associations à Nantes sont à ton écoute !
%Tu trouveras des associations impliquées dans plusieurs secteurs d'activité.
%N'hésite pas à visiter le site internet de l'Université de Nantes (rubrique vie associative) pour plus d'informations.

In addition, you desire to participate, create or get involved?
Associations Nantes are your listening!
You will find associations involved in several industries.
Do not hesitate to visit the website of the University of Nantes (item associations) for more information.

%\subsection{Association de regroupement culturel}
%Les associations des étudiants étrangers ont pour but d'être un repère pour un étudiant étranger à Nantes et de promouvoir leurs cultures (danse, alimentation, musique, ...).
%On retrouve l'association des étudiants libanais à Nantes \textbf{ANADYL} (\texttt{asso\_anadyl@yahoo.fr}), l'association des étudiants guinéens à Nantes \textbf{AGEN} (\texttt{agen.nantes@yahoo.com}), l'association des étudiants vietnamiens à Nantes \textbf{AEVN} (\texttt{contact@aevn.fr}), l'association des étudiants gabonais à Nantes \textbf{GaboNantes} (\texttt{gabo\_nantes2@yahoo.fr}), l'association des étudiants italiens à Nantes \textbf{Issimo.it} (\texttt{issimo.nantes@gmail.com}) et l'association des étudiants Roumains à Nantes \textbf{Roumanie d'ici} (\texttt{roumaniedici@yahoo.fr}).
%N'hésite pas à te faire connaître auprès de ces associations.
%Et d'ailleurs si tu es Français n'hésite pas non plus à te faire passer pour un ERASMUS car en France, il n'y a pas d'associations d'étudiants français !

\subsection{Cultural Association grouping}
Associations of students intended to be a benchmark for foreign students in Nantes and promote their culture (dance, food, music, ...).
Found the association of Lebanese students in Nantes \textbf {ANADYL} (\texttt{associated\_anadyl@yahoo.fr}), the Association of Guinean students in Nantes \ textbf{AGEN} (\texttt{@ agen.nantes yahoo.com}), the Association of Vietnamese students in Nantes \ textbf{AEVN} (\ texttt{contact@aevn.fr)}, the Association of Gabonese students in Nantes \textbf{GaboNantes} (\texttt{gabo\_nantes2@yahoo.fr}), the association of Italian students in Nantes \textbf{Issimo.it} (\texttt{issimo.nantes@gmail.com}) and the Association of Romanian students in Nantes \textbf{of Romania here} (\texttt{roumaniedici@yahoo.fr…).
Do not hesitate to make you know with these associations.
And besides, if you're French does not hesitate to make you spend more for an ERASMUS because in France, there are no associations of French students!